(this.webpackJsonppwr=this.webpackJsonppwr||[]).push([[0],[,,,,,,,,,,,,function(i,a,e){},function(i,a,e){},function(i,a,e){},,function(i,a,e){},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/1.343074df.jpg"},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/2.31b54c46.jpg"},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/3.b0202cec.jpg"},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/4.6c52429a.jpg"},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/5.89b5ca6f.jpg"},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/6.64422909.jpg"},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/7.4a39fa38.jpg"},function(i,a,e){"use strict";e.r(a),a.default=e.p+"static/media/8.db52af7a.jpg"},function(i,a,e){},function(i,a,e){},function(i,a,e){"use strict";e.r(a);var o=e(1),n=e.n(o),z=e(7),c=e.n(z),s=(e(12),e(2)),r=e(3),d=e(5),t=e(4),w=(e(13),e(14),e.p+"static/media/4.e715e859.jpg"),y=e(0);var k=function(){return Object(y.jsxs)("header",{className:"header",children:[Object(y.jsxs)("div",{className:"intro-header-background",children:[Object(y.jsx)("img",{alt:"obrazek",src:w}),Object(y.jsx)("div",{className:"header-overlay-triangle",children:Object(y.jsx)("span",{className:"arrow"})})]}),Object(y.jsxs)("div",{className:"header-title",children:[Object(y.jsx)("h1",{children:"Pacyfikacja Wsi Rudno"}),Object(y.jsx)("div",{className:"header-description",children:Object(y.jsx)("p",{children:"Lorem Ipsum is simply dummy text of the printing and typesetting industry. Lorem Ipsum has been the industry's standard dummy text ever since the 1500s, when an unknown printer took a galley of type and scrambled it to make a type specimen book."})})]})]})},m=(e(16),[{id:1,opis:"Ryczkowski Roman",urodzony:"ur. 1910",imgPATH:e(17).default},{id:2,opis:"Zaga\u0144czyk Antoni",urodzony:"ur. 1910",imgPATH:e(18).default},{id:3,opis:"Kowaluk Tomasz",urodzony:"ur. 1907",imgPATH:e(19).default},{id:4,opis:"Bobruk Micha\u0142",urodzony:"ur. 1912",imgPATH:e(20).default},{id:5,opis:"Burzec Feliks",urodzony:"ur. 1908",imgPATH:e(21).default},{id:6,opis:"Butrym Stanis\u0142aw",urodzony:"ur. 1907",imgPATH:e(22).default},{id:7,opis:"Ci\u0119ciesz Seweryn",urodzony:"ur. 1905",imgPATH:e(23).default},{id:8,opis:"Czury\u0142o Stanis\u0142aw",urodzony:"ur. 1898",imgPATH:e(24).default},{id:9,opis:"Dani\u0142ko Ludwik",urodzony:"ur. 1908",imgPATH:""},{id:10,opis:"Dery\u0142o Stanis\u0142aw",urodzony:"ur. 1914",imgPATH:""},{id:11,opis:"Denisiuk Antoni",urodzony:"ur. 1878",imgPATH:""},{id:12,opis:"Furman J\xf3zef",urodzony:"ur. 1913",imgPATH:""},{id:13,opis:"Iwaszko J\xf3zef",urodzony:"ur. 1912",imgPATH:""},{id:14,opis:"Kiszewski Jerzy",urodzony:"ur. 1913",imgPATH:""},{id:15,opis:"Kucyk Miko\u0142aj",urodzony:"ur. 1900",imgPATH:""},{id:16,opis:"Kucyk Piotr",urodzony:"ur. 1917",imgPATH:""},{id:17,opis:"Kucyk Piotr",urodzony:"ur. 1908",imgPATH:""},{id:18,opis:"Kucyk Szymon",urodzony:"ur. 1894",imgPATH:""},{id:19,opis:"Kuzko J\xf3zef",urodzony:"ur. 1920",imgPATH:""},{id:20,opis:"Kuzko Piotr",urodzony:"ur. 1905",imgPATH:""},{id:21,opis:"Kwasowiec Czes\u0142aw",urodzony:"ur. 1919",imgPATH:""},{id:22,opis:"\u0141apiuk W\u0142adys\u0142aw",urodzony:"ur. 1915",imgPATH:""},{id:23,opis:"Mazyruk Ludwik",urodzony:"ur. 1911",imgPATH:""},{id:24,opis:"Michalski J\xf3zef",urodzony:"ur. 1911",imgPATH:""},{id:25,opis:"Para\u0107 Stanis\u0142aw",urodzony:"ur. 1914",imgPATH:""},{id:26,opis:"Pruszczak Franciszek",urodzony:"ur. 1910",imgPATH:""},{id:27,opis:"Przybylski Leon",urodzony:"",imgPATH:""},{id:28,opis:"Rachubik Feliks",urodzony:"ur. 1906",imgPATH:""},{id:29,opis:"Rachubik Jan",urodzony:"ur. 1917",imgPATH:""},{id:30,opis:"Rachubik Jan",urodzony:"ur. 1919",imgPATH:""},{id:31,opis:"Robak J\xf3zef",urodzony:"ur. 1895",imgPATH:""},{id:32,opis:"Rybi\u0144ski Jan",urodzony:"ur. 1917",imgPATH:""},{id:33,opis:"Rybi\u0144ski W\u0142adys\u0142aw",urodzony:"ur. 1912",imgPATH:""},{id:34,opis:"Sienkiewicz Jan",urodzony:"ur. 1911",imgPATH:""},{id:35,opis:"Sienkiewicz Stanis\u0142aw",urodzony:"ur. 1919",imgPATH:""},{id:36,opis:"Szczygie\u0142 Franciszek",urodzony:"uur. 1914",imgPATH:""},{id:37,opis:"Szczygie\u0142 Ludwik",urodzony:"ur. 1919",imgPATH:""},{id:38,opis:"Szwaj J\xf3zef",urodzony:"ur. 1914",imgPATH:""},{id:39,opis:"Waciuta Karol",urodzony:"ur. 1905",imgPATH:""},{id:40,opis:"Watyruk Ludwik",urodzony:"ur. 1912",imgPATH:""},{id:41,opis:"Wo\u0142owik J\xf3zef",urodzony:"ur. 1909",imgPATH:""},{id:42,opis:"Wo\u0142owik Stefan",urodzony:"ur. 1900",imgPATH:""},{id:43,opis:"Wo\u0142owik Wincenty",urodzony:"ur. 1915",imgPATH:""},{id:44,opis:"Zaj\u0105c Franciszek",urodzony:"ur. 1917",imgPATH:""}]),p=function(i){Object(d.a)(e,i);var a=Object(t.a)(e);function e(i){var o;return Object(s.a)(this,e),(o=a.call(this,i)).onSearchChange=function(i){o.setState({searchfield:i.target.value})},o.wyswieltOfiary=function(){return o.state.ofiara.spisOfiar.filter((function(i){return i.opis.toLowerCase().includes(o.state.searchfield.toLowerCase())})).map((function(i){return Object(y.jsxs)("div",{className:"id"+i.id,children:[i.opis," ",Object(y.jsx)("p",{children:i.urodzony})]})}))},o.galeriaZdjec=function(){return m.map((function(i){if(""!==i.imgPATH)return Object(y.jsx)("img",{alt:"obrazek numer "+i.imgPATH,src:i.imgPATH,className:"idIMG"+i.id})}))},o.state={ofiara:{spisOfiar:m},searchfield:""},o}return Object(r.a)(e,[{key:"render",value:function(){return Object(y.jsxs)("div",{className:"VictimSearch",children:[Object(y.jsxs)("div",{className:"searchBar",children:[Object(y.jsx)("h5",{children:"Ofiary Zbrodni"}),Object(y.jsx)("p",{children:"Ofiary zbrodni hitlerowskiej z 30 maja 1940 roku."}),Object(y.jsx)("form",{children:Object(y.jsx)("input",{type:"search",onChange:this.onSearchChange})})]}),Object(y.jsx)("div",{className:"searchTable",children:this.wyswieltOfiary()}),Object(y.jsx)("div",{className:"galeria",children:this.galeriaZdjec()})]})}}]),e}(o.Component),l=(e(25),e.p,e.p+"static/media/2.6e23e5ca.jpg"),j=e.p+"static/media/3.d88205cd.jpg",u=e.p+"static/media/5.8fa41095.jpg";e.p;var b=function(){return Object(y.jsx)("div",{className:"main",children:Object(y.jsxs)("div",{className:"arti",children:[Object(y.jsxs)("h1",{children:["Pacyfikacja wsi Rudno ",Object(y.jsx)("br",{}),"30.05.1940 r."]}),Object(y.jsx)("hr",{}),Object(y.jsx)("h4",{children:"Pocz\u0105tki prze\u015bladowania Polak\xf3w przez okupanta"}),Object(y.jsx)("p",{children:'Od pierwszych dni okupacji niemiecki terror wymierzony by\u0142 przede wszystkim w przedstawicieli polskich elit politycznych, spo\u0142ecznych i intelektualnych. Zgodnie z rasistowskim stereotypem Polaka panuj\u0105cym w III Rzeszy nazistowscy przyw\xf3dcy wierzyli, \u017ce \u015bwiadomo\u015b\u0107 narodow\u0105 posiada tylko polska inteligencja, natomiast lud zajmuje si\u0119 wy\u0142\u0105cznie trosk\u0105 o codzienny byt i jest mu oboj\u0119tny los pa\u0144stwa. Z tego powodu zak\u0142adano, \u017ce eksterminacja polskich elit pozwoli zniszczy\u0107 polsk\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107 narodow\u0105 i przekszta\u0142ci\u0107 polskie spo\u0142ecze\u0144stwo w biern\u0105 mas\u0119, s\u0142u\u017c\u0105c\u0105 w najlepszym razie jako niewykwalifikowana si\u0142a robocza dla III Rzeszy. Do grona inteligencji Niemcy nie zaliczali jednak wy\u0142\u0105cznie os\xf3b nale\u017c\u0105cych z powodu wykszta\u0142cenia do okre\u015blonej warstwy spo\u0142ecznej, lecz wszystkich tych, wok\xf3\u0142 kt\xf3rych z racji ich aktywno\u015bci i postawy m\xf3g\u0142 si\u0119 rozwija\u0107 ruch oporu - a wi\u0119c ludzi, kt\xf3rych cechowa\u0142a aktywno\u015b\u0107 i umiej\u0119tno\u015bci kierownicze. Planowano tak\u017ce likwidacj\u0119 os\xf3b ciesz\u0105cych si\u0119 autorytetem w polskim spo\u0142ecze\u0144stwie. Dla tej grupy u\u017cywano okre\u015blenia "polska warstwa przyw\xf3dcza". Zaliczono do niej przede wszystkim: duchownych katolickich, nauczycieli, lekarzy, weterynarzy, oficer\xf3w w stanie spoczynku, urz\u0119dnik\xf3w, kupc\xf3w, posiadaczy ziemskich, prawnik\xf3w, pisarzy, dziennikarzy, pracownik\xf3w s\u0142u\u017cb mundurowych, jak r\xf3wnie\u017c cz\u0142onk\xf3w organizacji i stowarzysze\u0144 krzewi\u0105cych polsko\u015b\u0107 - przede wszystkim Polskiego Zwi\u0105zku Zachodniego, Ligi Morskiej i Kolonialnej, Kurkowego Bractwa Strzeleckiego, Towarzystwa Powsta\u0144c\xf3w i Wojak\xf3w, Zwi\u0105zku Strzeleckiego "Strzelec" oraz Towarzystwa Gimnastycznego "Sok\xf3\u0142".'}),Object(y.jsx)("p",{children:'Prze\u015bladowania zacz\u0119\u0142y si\u0119 od tzw. akcji "Inteligencja" (Inteligenzaktion), prowadzonej na okupowanych ziemiach polskich mi\u0119dzy wrze\u015bniem 1939 a wiosn\u0105 1940 roku, kiedy to Niemcy zamordowali co najmniej 100 000 obywateli polskich. Najwi\u0119ksze rozmiary akcja eksterminacyjna przybra\u0142a na ziemiach wcielonych do Rzeszy. P\xf3\u017aniej uruchomiono now\u0105 akcj\u0119 pod nazw\u0105 A-B (AuBerordentiche Befriedungsaktion) "Nadzwyczajna Akcja Pacyfikacyjna". W ramach niej zamordowano co najmniej 6500 Polak\xf3w - w tym ok. 3500 przedstawicieli polskich elit politycznych i intelektualnych. Najbardziej znan\u0105 zbrodni\u0105 pope\u0142nion\u0105 przez Niemc\xf3w by\u0142y masowe egzekucje w Palmirach.'}),Object(y.jsx)("p",{children:"Na wschodzie Rosjanie w tym czasie dokonywali egzekucji na Polskich \u017co\u0142nierzach w Katyniu, Miednoje i innych miejscach."}),Object(y.jsx)("img",{className:"artIMG",alt:"Obraz1",src:w}),Object(y.jsx)("h4",{children:"Pacyfikacja na mieszka\u0144cach wsi Rudno"}),Object(y.jsx)("p",{children:"Niniejsze opracowanie o przebiegu pacyfikacji wsi Rudno dokonanej przez hitlerowc\xf3w w dniu 30 maja 1940 roku oparto na podstawie relacji bezpo\u015brednich uczestnik\xf3w tych tragicznych wydarze\u0144: Wiktora Pajdosza, Karola Mas\u0142owskiego, Miko\u0142aja Marciniuka, Franciszka Toczko i Micha\u0142a Robaka."}),Object(y.jsx)("p",{children:'Chod\u017a powszechnie uwa\u017ca si\u0119, \u017ce zbrodnia hitlerowska dokonana w Rudnie by\u0142a dzie\u0142em przypadku, zbiegu okoliczno\u015bci, kt\xf3re zdecydowa\u0142y o tym, \u017ce w\u0142a\u015bnie w Rudnie, a nie innej wsi dokonano tego straszliwego mordu na bezbronnych i niewinnych. Wydaje si\u0119, \u017ce wyb\xf3r wsi Rudno jako terenu pacyfikacji nie by\u0142 jednak przypadkowy. Wie\u015b ta wyr\xf3\u017cnia\u0142a si\u0119 spo\u015br\xf3d okolicznych wiosek nie tylko wielko\u015bci\u0105 i po\u0142o\u017ceniem przy wa\u017cnych traktach \u0142\u0105cz\u0105cych najbli\u017csze miasta, ale tak\u017ce du\u017cym stopniem u\u015bwiadomienia narodowego mieszka\u0144c\xf3w, g\u0142\u0119bokim przywi\u0105zaniem do ojczyzny i religii. Zaznaczy\u0142o si\u0119 to wyra\u017anie znacznie wcze\u015bniej, podczas prze\u015bladowa\u0144 religijnych unit\xf3w przez w\u0142adze carskie, gdy Rudno by\u0142o jednym z centralnych punkt\xf3w oporu na Podlasiu, daj\u0105c godny przyk\u0142ad ca\u0142ej okolicy. Ujawni\u0142o si\u0119 to te\u017c p\xf3\u017aniej, gdy mimo krwawej ofiary, z\u0142o\u017conej w owym tragicznym dniu 30 maja 1940 roku, wielu mieszka\u0144c\xf3w Rudna bra\u0142o udzia\u0142 w organizacjach podziemnych, zbrojnie walcz\u0105c z wrogiem. Niemcy ju\u017c wcze\u015bniej podejrzewali, \u017ce w Rudnie ukryta jest pewna ilo\u015b\u0107 broni. Nie bez znaczenia jest z pewno\u015bci\u0105 fakt, \u017ce na kilkana\u015bcie dni przed dniem zbrodni, zorganizowali oni we wsi zebranie jego mieszka\u0144c\xf3w, w czasie kt\xf3rego wyst\u0105pi\u0142 m.in. znany powszechnie kat ludno\u015bci tej cz\u0119\u015bci Podlasia - Dykow. Na tym zebraniu Niemcy za\u017c\u0105dali wydania ukrytej broni gro\u017c\u0105c w przeciwnym wypadku surowymi karami (szczeg\xf3lnie dotyczy\u0142o to cz\u0142onk\xf3w przedwojennej paramilitarnej organizacji "Sok\xf3\u0142" dzia\u0142aj\u0105cej w Rudnie i kt\xf3rej cz\u0142onkowie posiadali bro\u0144). Nikt broni nie odda\u0142. Utwierdzi\u0142o to Niemc\xf3w w przekonaniu, \u017ce Rudno jest "gniazdem niebezpiecznych bandyt\xf3w". Z relacji uczestnik\xf3w zebrania wynika, \u017ce ju\u017c w\xf3wczas z ust Niemc\xf3w, a zw\u0142aszcza Dykowa, pad\u0142y s\u0142owa wyra\u017anej pogr\xf3\u017cki pod adresem mieszka\u0144c\xf3w Rudna zapowiadaj\u0105ce bestialski mord dokonany dwa tygodnie p\xf3\u017aniej.'}),Object(y.jsx)("p",{children:'Bezpo\u015brednim pretekstem dokonania zbrodni sta\u0142o si\u0119 zabicie Niemca w nieznanych bli\u017cej okoliczno\u015bciach 28 maja 1940 roku w lesie G\xf3rki na torach linii kolejowej \u0141uk\xf3w - Lublin, pomi\u0119dzy Parczewem, a Milanowem. Na miejsce wypadku przyby\u0142a niemiecka ekspedycja karna z Lublina i oddzia\u0142 Selbschutzu z\u0142o\u017cony z kolonist\xf3w niemieckich zamieszkuj\u0105cych wsie Cichost\xf3w i Okalew. Bez \u017cadnego dochodzenia i bada\u0144 otoczyli poblisk\u0105 wie\u015b Milan\xf3w, zamierzaj\u0105c w odwet za \u015bmier\u0107 Niemca wymordowa\u0107 50 jej mieszka\u0144c\xf3w. Ale w\xf3jtowi Milanowa, kt\xf3ry by\u0142 Niemcem nazwiskiem Schulz, uda\u0142o si\u0119 za\u017cegna\u0107 niebezpiecze\u0144stwo gro\u017c\u0105ce wsi. Schulz przekona\u0142 w ko\u0144cu dowodz\u0105cego ekspedycj\u0105 karn\u0105 oficera, \u017ce w jego wsi nie ma "bandyt\xf3w" i najprawdopodobniej zasugerowa\u0142, \u017ce owi "bandyci" znajduj\u0105 si\u0119 we wsi Rudno.'}),Object(y.jsx)("p",{children:"Dnia 30 maj\u0105 1940 roku o godzinie 900 Niemcy przyst\u0105pili do zbrojnej pacyfikacji wsi Rudno. Liczba Niemc\xf3w, kt\xf3rzy wkroczyli do wsi na dw\xf3ch samochodach wynosi\u0142a oko\u0142o 90 uzbrojonych. W wi\u0119kszo\u015bci byli to volksdeutsche, niemieccy osadnicy z pobliskich wsi Cichost\xf3w i Okalew. W\u015br\xf3d nich by\u0142o dw\xf3ch oficer\xf3w z trupimi czaszkami na czapkach (Gestapo), z kt\xf3rych jeden dowodzi\u0142 ca\u0142\u0105 ekspedycj\u0105. Niemcy wjechali do wsi od strony Parczewa - jeden samoch\xf3d ruszy\u0142 od razu na drugi koniec wsi, by otoczy\u0107 j\u0105 z dw\xf3ch stron. Niezw\u0142ocznie te\u017c rozpocz\u0119li ob\u0142aw\u0119 od strony Parczewa i od strony Komar\xf3wki, chwytaj\u0105c wszystkich m\u0119\u017cczyzn bez wzgl\u0119du na wiek. Cz\u0119\u015b\u0107 Niemc\xf3w sz\u0142a przez wie\u015b prowadz\u0105c \u0142apank\u0119 w poszczeg\xf3lnych domach i p\u0119dz\u0105c schwytanych w kierunku zajmuj\u0105cego centralne miejsce we wsi ko\u015bcio\u0142a. Pozosta\u0142a cz\u0119\u015b\u0107 Niemc\xf3w, id\u0105cych tyralier\u0105 przez pola, mia\u0142a za zadanie zapobiec ucieczkom na pola i w stron\u0119 lasu."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Wi\u0119kszo\u015b\u0107 mieszka\u0144c\xf3w zosta\u0142a zupe\u0142nie zaskoczona nag\u0142ym naj\u015bciem Niemc\xf3w i nie podejmowa\u0142a w og\xf3le pr\xf3b ucieczki, \u0142atwo wpadaj\u0105c w r\u0119ce niemieckich oprawc\xf3w. Niekt\xf3rzy jednak, szczeg\xf3lnie m\u0142odsi, zdaj\u0105c sobie spraw\u0119, \u017ce grozi im co najmniej wywiezienie na roboty do Niemiec, pr\xf3bowali ucieka\u0107 w stron\u0119 lasu. Niemcy strzelali do uciekaj\u0105cych. Wtedy w\u0142a\u015bnie pad\u0142a pierwsza ofiara - uciekaj\u0105cego przez pola jednego z mieszka\u0144c\xf3w Rudna, Robaka J\xf3zefa dosi\u0119g\u0142y \u015bmiertelne kule ..."}),Object(y.jsx)("p",{children:'Sam spos\xf3b chwytania ludzi \u015bwiadczy o wyj\u0105tkowo brutalnej i cynicznej postawie hitlerowskich zbir\xf3w, kt\xf3rzy od pocz\u0105tku nie ukrywali, \u017ce zamierzaj\u0105 rozprawi\u0107 si\u0119 krwawo z mieszka\u0144cami Rudna, z "bandytami" jak ich nazywali. Jak wynika z relacji jednego z uczestnik\xf3w tych zdarze\u0144, Karola Mas\u0142owskiego, Niemcy zastali go pracuj\u0105cego w stodole. Gdy usi\u0142owa\u0142 t\u0142umaczy\u0107 si\u0119 - s\u0105dz\u0105c, \u017ce go chc\u0105 wywie\u015b\u0107 na roboty - \u017ce jest jedynym m\u0119\u017cczyzn\u0105 w gospodarstwie, zosta\u0142 uderzony przez jednego z Niemc\xf3w kolb\u0105 karabinu. Niemcy zabrali z jego gospodarstwa pieni\u0105dze i rower, a na jego protesty i b\u0142agania jeden z nich o\u015bwiadczy\u0142 cynicznie:'}),Object(y.jsx)("p",{children:"- Ju\u017c ty na tym rowerze je\u017adzi\u0142 nie b\u0119dziesz!"}),Object(y.jsx)("p",{children:"Dw\xf3ch m\u0142odych Pan\xf3w Rybi\u0144skich Jan (ur. 1917 - lat 23) i W\u0142adys\u0142aw (ur. 1912 - lat 28) tu\u017c przed \u0142apank\u0105 przyszli z poci\u0105gu z Milanowa i mieli zamiar zje\u015b\u0107 \u015bniadanie. Rodzina prosi\u0142a ich o to, aby uciekali albo si\u0119 schowali. Oni jednak my\u015bleli, \u017ce znajomo\u015b\u0107 j\u0119zyka niemieckiego pomo\u017ce im si\u0119 wybroni\u0107. Niemcy po tym, jak dowiedzieli si\u0119, \u017ce niedawno przyszli z poci\u0105gu, nie zostawili ich i zabrali z innymi, uznaj\u0105c ich za podejrzanych."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Podobnie post\u0119powali z innymi mieszka\u0144cami Rudna. Wszelkie pr\xf3by oporu, gry na zw\u0142ok\u0119, by\u0142y likwidowane kolbami karabin\xf3w. Hitlerowcy wcale nie zwa\u017cali na wiek schwytanych m\u0119\u017cczyzn: p\u0119dzono zar\xf3wno szesnastoletnich ch\u0142opc\xf3w, jak i siedemdziesi\u0119cioletnich starc\xf3w. Wszystkich p\u0119dzono pod ko\u015bci\xf3\u0142, gdzie oficer niemiecki, dowodz\u0105cy akcj\u0105 wyznaczy\u0142 punkt zborny. W kr\xf3tkim czasie sp\u0119dzono przed ko\u015bci\xf3\u0142 parafialny oko\u0142o 170 m\u0119\u017cczyzn. Kazano im usi\u0105\u015b\u0107 na ziemi. Niemcy otoczyli ze wszystkich stron ca\u0142\u0105 gromad\u0119 z broni\u0105 gotow\u0105 do strza\u0142u tak, \u017ce ucieczka by\u0142a zupe\u0142nie niemo\u017cliwa. Ze znajduj\u0105cej si\u0119 naprzeciwko ko\u015bcio\u0142a szko\u0142y przyprowadzili dw\xf3ch nauczycieli, prowadz\u0105cych w tym czasie lekcje: kierownika Antoniego Zaga\u0144czyka oraz Tomasza Kowaluka. Do\u0142\u0105czono ich do schwytanej grupy."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Oficerowie niemieccy w towarzystwie kilku innych Niemc\xf3w udali si\u0119 na plebani\u0119. Ksi\u0105dz Roman Ryczkowski, proboszcz parafii Rudno, przebywa\u0142 w tym czasie na plebanii - po odprawieniu o godz. 800 Mszy \u015bw. z procesj\u0105 jako, \u017ce w tym dniu przypada\u0142a oktawa Bo\u017cego Cia\u0142a. Oficer dowodz\u0105cy akcj\u0105 poleci\u0142 odprowadzi\u0107 ksi\u0119dza do gromady pojmanych. Wcze\u015bniej o\u015bwiadczyli ksi\u0119dzu, \u017ce za zabicie jednego Niemca maj\u0105 tu zabi\u0107 sto os\xf3b. Proboszcz bez wahania powiedzia\u0142 (tak przekaza\u0142a jego bratowa Anna Ryczkowska), \u017ce sam za nich p\xf3jdzie na \u015bmier\u0107. Niemcy nie wyrazili na to zgody. Ksi\u0105dz zapyta\u0142, za ile os\xf3b mo\u017ce on p\xf3j\u015b\u0107. Pad\u0142a odpowied\u017a, \u017ce mo\u017ce by\u0107 za pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu ludzi."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Na plebanii Niemcy kazali sobie poda\u0107 \u015bniadanie, a nast\u0119pnie wypili wino mszalne. Kiedy zwr\xf3cono si\u0119 do nich z pro\u015bb\u0105, \u017ceby wina mszalnego nie pili, oficer o\u015bwiadczy\u0142: - Ju\u017c ten bandyta nie b\u0119dzie pi\u0142 wi\u0119cej wina!"}),Object(y.jsx)("p",{children:'W tym czasie wok\xf3\u0142 sp\u0119dzonych m\u0119\u017cczyzn zebra\u0142 si\u0119 spory t\u0142um kobiet, kt\xf3re przynios\u0142y im \u017cywno\u015b\u0107 oraz odzie\u017c. Jeszcze w\xf3wczas panowa\u0142o powszechne przekonanie, \u017ce m\u0119\u017cczy\u017ani zostan\u0105 wywiezieni do Niemiec. Ale sami Niemcy, kt\xf3rzy nie pozwalali wr\u0119cza\u0107 odzie\u017cy i \u017cywno\u015bci, o\u015bwiadczyli z cynizmem: "tym bandytom to zupe\u0142nie b\u0119dzie niepotrzebne", dawali tym do zrozumienia, \u017ce nie chodzi tu o zwyk\u0142\u0105 \u0142apank\u0119 na roboty, ale o krwaw\u0105 rozpraw\u0119 z ludno\u015bci\u0105 Rudna, maj\u0105c na celu zastraszenie ca\u0142ej okolicy. Ludziom trudno by\u0142o w\xf3wczas w to uwierzy\u0107, nikt zapewne nie przewidywa\u0142 dalszego rozwoju wydarze\u0144. ...'}),Object(y.jsx)("img",{className:"artIMG",alt:"Obraz1",src:l}),Object(y.jsx)("p",{children:'Po powrocie oficer\xf3w z plebanii Niemcy kazali wszystkim wsta\u0107, odrzuci\u0107 \u017cywno\u015b\u0107 oraz ci\u0119\u017csz\u0105 odzie\u017c, za\u0142o\u017cy\u0107 obie r\u0119ce na kark. Pop\u0119dzili ich przez wie\u015b do go\u015bci\u0144ca Jab\u0142o\u0144 - Radzy\u0144, a nast\u0119pnie go\u015bci\u0144cem w stron\u0119 odleg\u0142ego o ok. 2 km lasu. Ca\u0142y czas p\u0119dzono ludzi biegiem, a gromad\u0119 biegn\u0105cych otacza\u0142 szpaler hitlerowskich oprawc\xf3w z broni\u0105 gotow\u0105 do strza\u0142u. Niemcy zwolnili dopiero w\xf3wczas, gdy potkn\u0105\u0142 si\u0119 i upad\u0142 na ziemi\u0119 jeden z najstarszych w gromadzie schwytanych - przesz\u0142o 70 \u2013 letni staruszek Aleksander Miro\u0144czuk (Bo\u017cyk). Wtedy dowodz\u0105cy ekspedycj\u0105 karn\u0105 oficer niemiecki poleci\u0142 zatrzyma\u0107 tragiczny poch\xf3d. W tym w\u0142a\u015bnie miejscu nast\u0105pi\u0142a tzw. "wybi\xf3rka" - spo\u015br\xf3d prawie dwustuosobowej gromady Niemcy zacz\u0119li wybiera\u0107 50 os\xf3b, kt\xf3re mieli nast\u0119pnie rozstrzela\u0107 w pobliskim lesie. Stwierdzili, \u017ce w gromadzie nie ma ani w\xf3jta ani so\u0142tysa, a ich funkcj\u0119 z rozkazu Niemc\xf3w mia\u0142 spe\u0142nia\u0107 ksi\u0105dz Ryczkowski. Za\u017c\u0105dano od niego, aby wskaza\u0142 "podejrzanych", na co ksi\u0105dz o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce takich we wsi nie ma. Zgromadzonych na go\u015bci\u0144cu m\u0119\u017cczyzn podzielono na trzy grupy. Najpierw oddzielono grup\u0119 m\u0119\u017cczyzn powy\u017cej 50 lat oraz poni\u017cej 18 lat - tych po "przes\u0142uchaniu", w czasie kt\xf3rego starszych pytano o syn\xf3w, gdzie s\u0105, co robi\u0105 itp., w ko\u0144cu zwolniono i kazano biec, nie ogl\u0105daj\u0105c si\u0119 do wsi, z wyj\u0105tkiem tych, kt\xf3rzy ze wzgl\u0119du na spos\xf3b t\u0142umaczenia wydali si\u0119 Niemcom "podejrzani" np. Antoni Denisiuk lat 62. Z pozosta\u0142ych utworzono grup\u0119 50 skazanych na rozstrzelanie oraz grup\u0119 zapasow\u0105, licz\u0105c\u0105 ok. 30 os\xf3b. Trzeba tu podkre\u015bli\u0107, m\xf3wi\u0105c o tej "selekcji" bezbronnych i niewinnych, bohatersk\u0105 postaw\u0119 ksi\u0119dza Ryczkowskiego, kt\xf3ry stara\u0142 si\u0119 dopom\xf3c przes\u0142uchiwanym i potwierdza\u0142 wszystkie ich t\u0142umaczenia, mimo i\u017c zdawa\u0142 sobie spraw\u0119 z gro\u017c\u0105cego niebezpiecze\u0144stwa. Z relacji Karola Mas\u0142owskiego wynika, \u017ce ksi\u0105dz by\u0142 blady, a w czasie p\u0119dzenia gromady pod las powiedzia\u0142: - Panie Mas\u0142owski! Koniec z nami!'}),Object(y.jsx)("p",{children:'Podczas "wybi\xf3rki" w grupie 50 znalaz\u0142 si\u0119 Micha\u0142 Robak, kt\xf3ry zacz\u0105\u0142 si\u0119 t\u0142umaczy\u0107, \u017ce w domu nie ma nikogo, by go m\xf3g\u0142 kto\u015b w pracach domowych zast\u0105pi\u0107. Ojciec nie \u017cyje, brat jest na robotach w Niemczech. "Jeden z nas to mo\u017ce wam ju\u017c wystarczy..." Niemiec ka\u017ce mu znowu powt\xf3rzy\u0107, wtedy pyta si\u0119, czy w grupie zwalnianej jest jaki\u015b kawaler? Zg\u0142asza si\u0119 pan Szymon Kucyk. Gdy powiedzia\u0142, \u017ce w domu zosta\u0142y siostra i matka, a brat u nich w niewoli w oflagu, zosta\u0142 natychmiast zabrany do grupy pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu, a zwolniony Micha\u0142 Robak. Poszed\u0142 on dobrowolnie na \u015bmier\u0107 za niego.'}),Object(y.jsx)("p",{children:'W\u015br\xf3d 50 m\u0119\u017cczyzn przeznaczonych na rozstrzelanie, znalaz\u0142o si\u0119 kilku \u017byd\xf3w, kilku mieszka\u0144c\xf3w Warszawy, kt\xf3rzy zamieszkiwali w Rudnie od pocz\u0105tku wojny oraz kilku mieszka\u0144c\xf3w z s\u0105siednich wsi, kt\xf3rzy przypadkowo znale\u017ali si\u0119 w Rudnie w czasie \u0142apanki. Ogromn\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107, bo ok. 40 os\xf3b stanowili mieszka\u0144cy Rudna. Charakterystyczny wydaje si\u0119 fakt, \u017ce w tej grupie znale\u017ali si\u0119 ludzie posiadaj\u0105cy wykszta\u0142cenie: obaj nauczyciele Antoni Zaga\u0144czyk i Tomasz Kowaluk, student Micha\u0142 Bobruk, a tak\u017ce do\u0142\u0105czony p\xf3\u017aniej ksi\u0105dz Roman Ryczkowski. Przewa\u017cali w niej zdecydowanie ludzie m\u0142odzi, kt\xf3rzy Niemcom wydawali si\u0119 najbardziej "podejrzani", jako ukrywaj\u0105cy si\u0119 lub te\u017c potencjalni "bandyci", kt\xf3rych trzeba wyt\u0119pi\u0107.'}),Object(y.jsx)("p",{children:"Po wybraniu grupy skazanych os\xf3b, oficer niemiecki pojecha\u0142 samochodem sprawdzi\u0107 szykowany na miejscu egzekucji d\xf3\u0142 w lesie, w kt\xf3rym miano zasypa\u0107 cia\u0142a pomordowanych. Na miejsce zbrodni Niemcy wybrali le\u015bn\u0105 polan\u0119 w pobli\u017cu maj\u0105tku Planta. Szpadlami i \u0142opatami zabranymi z Rudna pog\u0142\u0119bili d\xf3\u0142, z kt\xf3rego mieszka\u0144cy okolicznych wiosek wydobywali \u017cwir i piasek dla cel\xf3w budowlanych. Ten d\xf3\u0142 mia\u0142 by\u0107 wsp\xf3ln\u0105 mogi\u0142\u0105 wielu bezbronnych i niewinnych ludzi ...."}),Object(y.jsx)("p",{children:'Po powrocie z lasu niemiecki oficer zacz\u0105\u0142 jeszcze raz liczy\u0107 ow\u0105 pi\u0119\u0107dziesi\u0119cioosobow\u0105 grup\u0119 - dokona\u0142 przy tym kilku uzupe\u0142nie\u0144 i zmian. Miedzy innymi zwolni\u0142 jednego z tej grupy, Pajdosza Wiktora, kt\xf3ry na kolanach b\u0142aga\u0142 o zwolnienie, poniewa\u017c mia\u0142 ma\u0142e dzieci. By\u0142 on ostatnim uwolnionym. Po kilkakrotnym, dok\u0142adnym przeliczeniu tej grupy i w\u0142\u0105czeniu do niej ksi\u0119dza Ryczkowskiego, Niemcy rozkazali pozosta\u0142ym z grupy zapasowej biec, nie ogl\u0105daj\u0105c si\u0119, do wsi, a sami powie\u017ali owych 51 skazanych na rozstrzelanie - w dw\xf3ch kolejnych transportach, w odst\u0119pnie kilkudziesi\u0119ciu minut - na miejsce egzekucji. W czasie "selekcji" Niemcy strzelali do kobiet, kt\xf3re z daleka usi\u0142owa\u0142y obserwowa\u0107 rozgrywaj\u0105ce si\u0119 pod lasem wypadki.'}),Object(y.jsx)("p",{children:"W tym czasie w Rudnie s\u0105dzono pocz\u0105tkowo, \u017ce Niemcy powie\u017ali tych 50-ciu i proboszcza na roboty. Nie by\u0142o tu s\u0142ycha\u0107 strza\u0142\xf3w z egzekucji. Strza\u0142y i krzyki mordowanych bestialsko przez hitlerowskich oprawc\xf3w s\u0142ycha\u0107 by\u0142o w pobliskiej wsi Planta. S\u0142yszeli je r\xf3wnie\u017c robotnicy le\u015bni, pracuj\u0105cy w\xf3wczas w lesie, a tak\u017ce ci, kt\xf3rym uda\u0142o si\u0119 zbiec z Rudna do lasu. Ze wzgl\u0119du na to, \u017ce nikt z owej 51 osobowej grupy nie pozosta\u0142 \u017cywy, do dnia dzisiejszego kr\u0105\u017c\u0105 w Rudnie r\xf3\u017cne wersje wypadk\xf3w, kt\xf3re rozegra\u0142y si\u0119 na le\u015bnej polanie ju\u017c podczas samej egzekucji."}),Object(y.jsx)("img",{className:"artIMG",alt:"Obraz1",src:j}),Object(y.jsx)("p",{children:"Wed\u0142ug relacji jednego z mieszka\u0144c\xf3w Planty, przekazanej Karolowi Mas\u0142owskiemu, kt\xf3ry w czasie egzekucji znalaz\u0142 si\u0119 przypadkowo w pobli\u017cu i le\u017c\u0105c w rowie z odleg\u0142o\u015bci kilkudziesi\u0119ciu metr\xf3w obserwowa\u0142 egzekucj\u0119 mieszka\u0144c\xf3w Rudna. Jego opowie\u015b\u0107 wydaje si\u0119 najbardziej autentyczna i wiarygodna. Nie znamy jednak jego nazwiska. Ostatni akt tej ponurej tragedii mia\u0142 nast\u0119puj\u0105cy przebieg."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"Ot\xf3\u017c Niemcy po przywiezieniu pierwszego transportu na le\u015bn\u0105 polan\u0119 wy\u0142adowali skazanych, kazali im zej\u015b\u0107 do do\u0142u i po\u0142o\u017cy\u0107 si\u0119 rz\u0119dem, a nast\u0119pnie rozstrzelali ich z karabinu maszynowego. Tych, kt\xf3rzy nie padli trupem od razu, hitlerowcy oprawcy dobijali strza\u0142ami w ty\u0142 g\u0142owy - potwierdzi\u0142a to p\xf3\u017aniejsza ekshumacja zw\u0142ok, podczas kt\xf3rej znaleziono w tym miejscu u niekt\xf3rych \u015blady po kulach. Pierwsz\u0105 parti\u0119 rozstrzelanych przysypano ziemi\u0105 i wkr\xf3tce przyjecha\u0142 samoch\xf3d z pozosta\u0142ymi, w\u015br\xf3d kt\xf3rych znalaz\u0142 si\u0119 ksi\u0105dz Ryczkowski. Obserwuj\u0105cy ten okrutny mord bezbronnych zapami\u0119ta\u0142 g\u0142o\u015bny okrzyk (najprawdopodobniej ksi\u0119dza Ryczkowskiego): - To b\u0119dzie nasza mogi\u0142a! O Matuchno Naj\u015bwi\u0119tsza! Niemcy rozstrzelali ich podobnie jak pierwszy transport i zasypali ziemi\u0105 we wsp\xf3lnym grobie. Po dokonaniu zbrodni - odjechali."})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Wed\u0142ug innych relacji ludno\u015bci Rudna, a w szczeg\xf3lno\u015bci prof. Jana Sienkiewicza, ostatni akt tej zbrodni przebiega\u0142 tak:"}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("em",{children:'Po przywiezieniu pierwszej grupy wi\u0119\u017ani\xf3w, kazano im wysi\u0105\u015b\u0107 z samochodu i ukl\u0119kn\u0105\u0107 nad do\u0142em. W tej grupie by\u0142 przywieziony ksi\u0105dz Ryczkowski. Ksi\u0105dz, odprowadzony na bok, udziela\u0142 wszystkim rozstrzeliwanym rozgrzeszenia in articulo mortis i patrzy, jak jego parafianie padaj\u0105 martwi do wykopanego do\u0142u - mogi\u0142y. Nie oszcz\u0119dzono mu niczego, musia\u0142 to prze\u017cy\u0107 jeszcze dwa razy, a kiedy ostatnim mordowanym odda\u0142 ostatni\u0105 pos\u0142ug\u0119 kap\u0142a\u0144sk\u0105, mia\u0142 by\u0107 wolny. Trzykrotnie odprowadzany na drog\u0119 prowadz\u0105c\u0105 do wsi, dok\u0105d kazano mu wr\xf3ci\u0107 i przestrzec, \u017ce tak b\u0119dzie karany ka\u017cdy wyst\u0119pek przeciwko Rzeszy Niemieckiej. Za ka\u017cdym razem wraca\u0142, kl\u0119ka\u0142 nad tym okrutnym miejscem ka\u017ani i g\u0142o\u015bno si\u0119 modli\u0142. Kiedy i za trzecim razem wr\xf3ci\u0142 i ukl\u0105k\u0142, pad\u0142 pojedynczy strza\u0142, kt\xf3ry przerwa\u0142 i jego, ju\u017c pewnie teraz niechciane \u017cycie. Prawdopodobnie nie m\xf3g\u0142 sobie wyobrazi\u0107, \u017ce po tym, czego by\u0142 tragicznym \u015bwiadkiem, by\u0142by w stanie wr\xf3ci\u0107 do \u015bwiata \u017cywych. Zosta\u0142 z nimi. I tu najdobitniej wype\u0142ni\u0142y si\u0119 s\u0142owa "Dobrym Pasterzu". Ks. Roman Ryczkowski, \xf3wczesny proboszcz parafii Rudno, niespe\u0142na 40-letni, bohaterski kap\u0142an, podzieli\u0142 los swoich wiernych. Mogi\u0142\u0119 przysypano ziemi\u0105 i je\u017cd\u017cono po niej samochodami w celu zatarcia \u015blad\xf3w zbrodni.'})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Ju\u017c tego samego dnia wieczorem ludno\u015b\u0107 Rudna dowiedzia\u0142a si\u0119 o tragicznym losie swoich najbli\u017cszych, co wywo\u0142a\u0142o powszechn\u0105 rozpacz. Relacjonuj\u0105cy te wydarzenia Franciszek Toczko stwierdzi\u0142, \u017ce gdy nast\u0119pnego dnia uda\u0142 si\u0119 na miejsce rozstrzelania, zobaczy\u0142 tam \u015blady krwi i m\xf3zgu ludzkiego."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Do ko\u0144ca wojny Niemcy nie pozwolili na przeniesienie cia\u0142 pomordowanych na cmentarz parafialny. Ekshumacji dokonano dopiero 22 kwietnia 1945 roku. Cia\u0142a le\u017ca\u0142y w dw\xf3ch warstwach przysypanych ziemi\u0105. Cia\u0142a po uroczystej mszy 23 kwietnia 1945 roku przewieziono na cmentarz parafialny i pochowano we wsp\xf3lnym grobie. W miejscu rozstrzelania postawiono drewniany krzy\u017c. Na wsp\xf3lnym grobie, znajduj\u0105cym si\u0119 niedaleko bramy wej\u015bciowej na cmentarzu, postawiono du\u017cy pomnik."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Opisana pacyfikacja wsi Rudno by\u0142a jedn\u0105 z pierwszych na terenie powiatu radzy\u0144skiego i parczewskiego."}),Object(y.jsx)(p,{}),Object(y.jsx)("img",{className:"artIMG",alt:"Obraz1",src:u}),Object(y.jsx)("h3",{children:"Wspomnienia mieszka\u0144c\xf3w wsi Rudno, Bezwola i Planta"}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:" Nazywam si\u0119 Jan Denisiuk. Dzisiaj mam 81 lat. Urodzi\u0142em si\u0119 i mieszkam w Rudnie."})}),Object(y.jsx)("p",{children:"W roku 1940 mia\u0142em 6 lat. Pami\u0119tam jak 30 maja po mszy na zako\u0144czenie oktawy Bo\u017cego Cia\u0142a do wioski wkroczy\u0142 oddzia\u0142 niemieckiego wojska i dokona\u0142 aresztowania m\u0119\u017cczyzn. Ca\u0142\u0105 grup\u0119, w tym mojego dziadka Denisiuka Antoniego, zgromadzono przed ko\u015bcio\u0142em. Wszyscy siedzieli na ziemi z za\u0142o\u017conymi r\u0119kami. Po przyprowadzeniu nauczyciela Zaga\u0144czyka i Kowaluka oraz ksi\u0119dza Ryczkowskiego wszystkich poprowadzono biegiem z za\u0142o\u017conymi r\u0119kami za g\u0142ow\u0119 w stron\u0119 go\u015bci\u0144ca i lasu. Ja si\u0119 ba\u0142em dalej i\u015b\u0107 i tylko wybieg\u0142em na zagumienie. Pami\u0119tam jak z Trzeciego Rudna prowadzono Pana Robaka, to on uciek\u0142 w zbo\u017ce, a inny Niemiec strzeli\u0142 do niego rani\u0105c go. Mojemu koledze Stanis\u0142awowi Abramczukowi zabrano ojca. Gdy wszystkich ju\u017c wyprowadzono na drog\u0119 do lasu, on pobieg\u0142 za nimi a\u017c do miejsca selekcji, gdzie bardzo p\u0142aka\u0142 i nie chcia\u0142 pu\u015bci\u0107 swego ojca. Dzi\u0119ki temu uratowa\u0142 swego tat\u0119. Zwolnieni z miejsca selekcji m\xf3wili, \u017ce wr\xf3ci\u0142 dzi\u0119ki temu ch\u0142opcu, kt\xf3ry tak mocno p\u0142aka\u0142 za ojcem."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Rudno 10.02.2015 r."}),Object(y.jsx)("hr",{}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"Nazywam si\u0119 Kope\u0107 W\u0142adys\u0142aw, urodzi\u0142em si\u0119 30.12.1918 roku w Ka\u0142udze pod Moskw\u0105."})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Ze zdarze\u0144 30 maja 1940 (a mia\u0142em wtedy 21 lat) pami\u0119tam, jak pracuj\u0105c przy za\u0142adunku ziemniak\xf3w w dworze Planta, nadjecha\u0142a oko\u0142o po\u0142udnia grupa \u017co\u0142nierzy niemieckich w czarnych mundurach i za\u017cyczyli sobie furmanki do przewozu w lesie. Zosta\u0142em wyznaczony do tego i pojecha\u0142em do lasu z jednym z \u017co\u0142nierzy. Wcze\u015bniej z lasu by\u0142o s\u0142ycha\u0107 strza\u0142y. Po dojechaniu na miejsce egzekucji zobaczy\u0142em innego Niemca z karabinem maszynowym, kt\xf3ry mia\u0142em zawie\u015b\u0107 z nim do miejscowo\u015bci Derewiczna. W lesie by\u0142a zasypana mogi\u0142a, a spod ziemi wys\u0105cza\u0142a si\u0119 krew i ziemia si\u0119 rusza\u0142a. Po za\u0142adowaniu karabinu odwioz\u0142em Niemca do Derewicznej na skrzy\u017cowanie drogi Komar\xf3wka \u2013 Parczew. Podczas jazdy bardzo si\u0119 ba\u0142em o swoje \u017cycie. P\xf3\u017aniej w czasie wojny bali\u015bmy si\u0119 chodzi\u0107 w miejsce egzekucji."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Planta 05.04.2010 r."}),Object(y.jsx)("hr",{}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"Nazywam si\u0119 Krystyna Bagniuk. Dzisiaj mam 69 lat. Urodzi\u0142am si\u0119 i wychowa\u0142am w Bezwoli. Tutaj te\u017c chodzi\u0142am do szko\u0142y. Wysz\u0142am za m\u0105\u017c za Henryka Bagniuka. Moimi rodzicami byli Marianna i Stanis\u0142aw Kawa\u0142czukowie. "})}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"- Co pani wie o wydarzeniach z 30 maja 1940 roku?"})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Zamordowania w lesie Planta parafian z Rudna i ich ksi\u0119dza prawie nie pami\u0119tam. Mieszkali\u015bmy przecie\u017c w Bezwoli. Natomiast w pami\u0119ci utrwali\u0142o mi si\u0119 nast\u0119puj\u0105ce wydarzenie. Tego dnia nasz tata wyje\u017cd\u017ca\u0142 z domu koniem. Kiedy wr\xf3ci\u0142 by\u0142 bardzo przej\u0119ty. Powiedzia\u0142 do nas, \u017ce tak niewiele brakowa\u0142o, by\u015bcie mnie ju\u017c nie zobaczyli. Od tego czasu \u017cy\u0142 w ci\u0105g\u0142ym strachu. By\u0142a to dziwna choroba, jakby nerwica. Mia\u0142 k\u0142opoty z chodzeniem. Powiada\u0142, \u017ceby nie ten Niemiec, to ja bym po\u017cy\u0142. Umar\u0142 26 lipca 1943 roku. Zosta\u0142 pochowany na cmentarzu w Wohyniu."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"- Mo\u017ce kt\xf3re\u015b z rodzic\xf3w opowiada\u0142o o tym dramacie w lesie Planta?"})}),Object(y.jsxs)("p",{children:["Wiem bardzo ma\u0142o. By\u0142a mowa o tym, \u017ce ojciec \u017cy\u0142 w nieustanym l\u0119ku. Przypominam sobie bardzo s\u0142abo, \u017ce ojciec opowiada\u0142 co\u015b o drzewie, ale dzisiaj nie mog\u0119 powiedzie\u0107, czy chowaj\u0105c si\u0119 przed Niemcami wszed\u0142 na drzewo, czy pod z\u0142o\u017cone drewno. ",Object(y.jsx)("strong",{children:"Jest mi znane to, \u017ce Stanis\u0142aw Kawa\u0142czuk spotka\u0142 tego dnia w lesie znajomego mu folksdojcza pilnuj\u0105cego wykopanego do\u0142u, w kt\xf3rym miano pochowa\u0107 parafian z Rudna."})," Tego nie mog\u0119 potwierdzi\u0107. Ale tak mog\u0142o by\u0107. Moi rodzice nie mieli w\u0142asnego lasu, a opa\u0142 by\u0142 potrzebny. Nie wykluczam, \u017ce tego dnia m\xf3g\u0142 robi\u0107 przy drewnie. Je\u015bli chodzi o spotkanego folksdojcza, to jest bardzo prawdopodobne. Ja jednak o tym nie wiem nic. Nasz tata zna\u0142 ludzi z Cichostowa. Mia\u0142 tam swoj\u0105 przyrodni\u0105 siostr\u0119 Feliks\u0119. Cz\u0119sto u niej bywa\u0142. Mo\u017ce st\u0105d ta znajomo\u015b\u0107. Wiadomo przecie\u017c, \u017ce niekt\xf3rzy m\u0119\u017cczy\u017ani z Okalewa i Cichostowa brali udzia\u0142 w pacyfikacji, bo to byli koloni\u015bci niemieccy."]}),Object(y.jsx)("p",{children:"Bezwola 20.07.2000 r."}),Object(y.jsx)("hr",{}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"Nazywam si\u0119 Kuzko Alicja, mam lat 70. Urodzi\u0142am si\u0119 w Rudnie. Moi rodzice to Tomasz Furman i Maria z Paraci\xf3w. Tutaj mieszkam ca\u0142e \u017cycie. Do szko\u0142y te\u017c tu chodzi\u0142am. Wysz\u0142am za m\u0105\u017c za Tomasza Kuzko, kt\xf3ry pochodzi z tej samej miejscowo\u015bci. - Jak Pani wspomina wydarzenia z 30 maja 1940 roku? "})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Mia\u0142am wtedy 10 lat. Ale wszystko dok\u0142adnie pami\u0119tam. By\u0142 to dzie\u0144 zako\u0144czenia oktawy Bo\u017cego Cia\u0142a. Z babci\u0105 (Natali\u0105 Furman) wraca\u0142am z ko\u015bcio\u0142a. Spotka\u0142y\u015bmy ludzi p\u0119dzonych przez Niemc\xf3w. Ludzie szli ca\u0142\u0105 drog\u0105. Mia\u0142am w r\u0119ku wianeczki. W domu nie by\u0142o dziadka i taty. Wszystkich gromadzono przed ko\u015bcio\u0142em."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"- Co mog\u0142o si\u0119 dzia\u0107 na plebanii w Rudnie?"})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Naszym proboszczem by\u0142 ksi\u0105dz Roman Ryczkowski. Pami\u0119tam go bardzo s\u0142abo. Uczy\u0142 mnie religii i udzieli\u0142 I Komunii \u015bw. To co teraz powiem znam z opowiadania Ryczkowskiej Anny (ju\u017c nie \u017cyje). By\u0142a bratow\u0105 ks. Ryczkowskiego. Pochodzi\u0142a z rodziny Karwackich (Anna Ryczkowska by\u0142a przyrodni\u0105 siostr\u0105 ojca ks. Karwackiego). Ojca jej nie pami\u0119tam, natomiast mama mia\u0142a na imi\u0119 Marta."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"- Prosz\u0119 przybli\u017cy\u0107 te tragiczne chwile."})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Cz\u0119\u015b\u0107 Niemc\xf3w pilnowa\u0142a zgonionych m\u0119\u017cczyzn (kobiet tam nie by\u0142o), natomiast starszyzna uda\u0142a si\u0119 na plebani\u0119. Kazali przygotowa\u0107 sobie \u015bniadanie. O\u015bwiadczyli ksi\u0119dzu, \u017ce za zabicie jednego Niemca maj\u0105 tu zabi\u0107 sto os\xf3b. Proboszcz bez wahania powiedzia\u0142 (tak m\xf3wi\u0142a bratowa Anna Ryczkowska), \u017ce sam za nich p\xf3jdzie na \u015bmier\u0107. Niemcy nie wyrazili na to zgody. Ksi\u0105dz zapyta\u0142 za ile os\xf3b mo\u017ce on p\xf3j\u015b\u0107. Pad\u0142a odpowied\u017a, \u017ce mo\u017ce by\u0107 za pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu ludzi. Na plebanii by\u0142a rodzina ks. Ryczkowskiego. By\u0142 brat z \u017con\u0105, by\u0142a te\u017c siostra Stefania (ju\u017c nie \u017cyje). Mieszka\u0142a potem w Komar\xf3wce Podlaskiej. By\u0142a te\u017c jedna siostra ksi\u0119dza \u2013 Zuzanna. By\u0142a to osoba kaleka. Mia\u0142a zgarbienie kr\u0119gos\u0142upa."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"- A co z Pani dziadkiem i ojcem?"})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Dziadka Stefana wkr\xf3tce odes\u0142ali do domu. Mia\u0142 wtedy ponad 70 lat. Natomiast tata Tomasz kilkakrotnie podchodzi\u0142 do Niemca i prosi\u0142 o zwolnienie. T\u0142umaczy\u0142, \u017ce ma wielodzietn\u0105 rodzin\u0119 (by\u0142o nas siedmioro rodze\u0144stwa). Niemiec nie wyra\u017ca\u0142 zgody. Dopiero za pi\u0105tym razem, kiedy ksi\u0105dz proboszcz potwierdzi\u0142, \u017ce ojciec m\xf3wi prawd\u0119, zosta\u0142 zwolniony do domu. To wszystko, ta ca\u0142a \u201eprzebi\xf3rka\u201d mia\u0142a miejsce za wsi\u0105, mo\u017ce 200 metr\xf3w od lasu. Selekcja, tak jak opowiada\u0142 tata, zacz\u0119\u0142a si\u0119 od tego, \u017ce jeden z p\u0119dzonych, staruszek (by\u0142 on z III Rudna, dzisiaj nie pami\u0119tam jak si\u0119 nazywa\u0142) zemdla\u0142. Zatrzymano p\u0119dzonych i dokonano selekcji. Tych, kt\xf3rych zwolniono wys\u0142ano do dom\xf3w z poleceniem, by si\u0119 nie ogl\u0105dali za siebie. Jako jeden z ostatnich wr\xf3ci\u0142 m\xf3j ojciec."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"- Czy tata co\u015b jeszcze opowiada\u0142 o ks. Romanie Ryczkowskim?"})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Ksi\u0105dz proboszcz wstawia\u0142 si\u0119 za ka\u017cdym parafianinem. Z miejsca selekcji odwo\u017cono ludzi samochodami do lasu. We wsi opowiadano, \u017ce proboszcz wszystkich rozgrzesza\u0142. Udziela\u0142 im tego sakramentu w lesie przy wykopanym dole. Sam zgin\u0105\u0142 jako ostatni. \u201eRudnianie przepowiadali to tak: Niemcy chcieli ksi\u0119dza pu\u015bci\u0107 do domu. Nie odszed\u0142 zosta\u0142 przy swoich, bo m\xf3wi\u0142, \u017ce b\u0119d\u0119 tu gdzie s\u0105 moje owce\u201d. To si\u0119 potwierdza tym, co widzia\u0142am w czasie ekshumacji w 1945 roku. By\u0142 to kwiecie\u0144, ale kt\xf3ry dzie\u0144 to nie pami\u0119tam. Cia\u0142o ksi\u0119dza proboszcza le\u017ca\u0142o na wierzchu innych cia\u0142, jakby na samym \u015brodku."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"- Czy ci, co uczestniczyli w pacyfikacji to rzeczywi\u015bcie byli Niemcy ?"})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Nie, to byli \u201eOkalewscy\u201d. Ludzie \u2013 koloni\u015bci niemieccy mieszkaj\u0105cy we wsi Okalew i Cichost\xf3w. Mieli na sobie ciemne p\u0142aszcze, a na g\u0142owach czapki z trupimi g\u0142owami. Na zako\u0144czenie mego zeznania stwierdzam, \u017ce ks. Roman Ryczkowski umar\u0142 za 50 os\xf3b, bo Niemcy mieli zabi\u0107 100, a zabili 50 i ksi\u0119dza. Tak wi\u0119c ksi\u0105dz proboszcz, oddaj\u0105c swoje \u017cycie, uratowa\u0142 50 os\xf3b."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Rudno 16 lipca 2000 r."}),Object(y.jsx)("hr",{}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"Niemcy zabili jej brata.Pani Anna z Paraci\xf3w, emerytowana nauczycielka, pochodziz Rudna. Uko\u0144czy\u0142a Liceum Pedagogiczne w Siedlcach, ale nie podj\u0119\u0142a pracy, poniewa\u017c wybuch\u0142a wojna. Wr\xf3ci\u0142a wi\u0119c do rodzinnej wsi."})}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("em",{children:"Dzieci z Komar\xf3wki i s\u0105siednich wiosek nie chodzi\u0142y do szko\u0142y, poniewa\u017c budynek szko\u0142y Niemcy zaj\u0119li na magazyny \u2013 m\xf3wi pani Anna. W maju 1940 roku, kiedy mia\u0142y miejsce tragiczne wydarzenia w Rudnie, mieszka\u0142a tam razem z rodzicami i rodze\u0144stwem. Zgin\u0105\u0142 w\xf3wczas jej starszy brat Stanis\u0142aw, a siostr\u0119 Niemcy wywie\u017ali na roboty. Pacyfikacj\u0119 i mord w Rudnie wspomina tak: "})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Ludzie my\u015bleli, \u017ce to mo\u017ce na wyw\xf3zk\u0119 na roboty do Niemiec. M\xf3j brat powiedzia\u0142, \u017ce p\xf3jdzie do sklepu trzy domy dalej po papierosy na drog\u0119. Wyszed\u0142 boso, w koszuli i spodniach. Zatrzyma\u0142 si\u0119 chwil\u0119 u wujka, kt\xf3ry mieszka\u0142 obok sklepu. Stamt\u0105d go zabrali. Wszystkich zebrali ko\u0142o szko\u0142y. By\u0142 tam te\u017c ksi\u0105dz Ryczkowski. Niemiec, kt\xf3ry wybiera\u0142 m\u0119\u017cczyzn pyta\u0142 ksi\u0119dza: - Znasz go? Niekt\xf3rych ksi\u0105dz wybroni\u0142 t\u0142umacz\u0105c, \u017ce maj\u0105 za du\u017co dzieci na utrzymaniu albo, \u017ce kto\u015b jest ci\u0119\u017cko chory w rodzinie. Wybranych za\u0142adowali na ci\u0119\u017car\xf3wki. Ludzie byli przekonani, \u017ce wioz\u0105 ich na roboty. Troch\u0119 si\u0119 jednak dziwili, dlaczego po drodze zabieraj\u0105 z dom\xf3w szpadle i \u0142opaty. Pierwsza ci\u0119\u017car\xf3wka pojecha\u0142a do lasu, reszta zatrzyma\u0142a si\u0119 przy le\u015bnicz\xf3wce. Jak si\u0119 p\xf3\u017aniej okaza\u0142o, ci pierwsi kopali w lesie d\xf3\u0142 dla siebie i pozosta\u0142ych. Mieszka\u0144cy wsi nie byli pewni, co si\u0119 sta\u0142o. Bali si\u0119 sprawdzi\u0107, co jest w \u015bwie\u017co zakopanym dole."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Mieli nadziej\u0119, szukali u s\u0119dzi\xf3w jakich\u015b wiadomo\u015bci. Zap\u0142acili za to du\u017co pieni\u0119dzy. Ale ch\u0142opcy, tacy po 16, 17 lat, zacz\u0119li noc\u0105 zakrada\u0107 si\u0119 do lasu i grzeba\u0107 po omacku. Raz odci\u0119li kawa\u0142ek materia\u0142u, innym razem troch\u0119 w\u0142os\xf3w i tak ludzie zacz\u0119li dowiadywa\u0107 si\u0119 prawdy o swoich bliskich. Ale dopiero ekshumacja w 1945 roku pokaza\u0142a ca\u0142\u0105 prawd\u0119. W\u015br\xf3d tych, kt\xf3rzy w\xf3wczas zgin\u0119li by\u0142o 49 lub 50 os\xf3b. Ustalono nazwiska 41 miejscowych, pozostali to \u017bydzi i jacy\u015b warszawiacy, kt\xf3rzy w Rudnie przebywali czasowo \u2013 ko\u0144czy swoje wspomnienia."}),Object(y.jsx)("p",{children:"23 kwietnia 1945 roku ekshumowano cia\u0142a zamordowanych i ich prochy pochowano we wsp\xf3lnej mogile na cmentarzu w Rudnie. Od tej pory w ka\u017cd\u0105 rocznic\u0119 w kaplicy cmentarnej jest odprawiana msza w ich intencji."}),Object(y.jsx)("p",{children:"W 50 rocznic\u0119, to znaczy 30 maja 1990 roku, w miejscu zbrodni ustawiono pomnik (olbrzymi g\u0142az polny) i d\u0119bowy krzy\u017c. Zosta\u0142a odprawiona te\u017c msza \u015bw. z udzia\u0142em biskupa siedleckiego Jana Mazura oraz kilkunastu ksi\u0119\u017cy."}),Object(y.jsx)("p",{children:"Zdecydowali\u015bmy si\u0119 na publikacj\u0119 tych wspomnie\u0144 nieprzypadkowo. Mamy informacje, \u017ce miejscowa spo\u0142eczno\u015b\u0107 zabiega o nag\u0142o\u015bnienie tych wydarze\u0144, by szersze grono os\xf3b pozna\u0142o wydarzenia, jakie rozegra\u0142y si\u0119 w ma\u0142ej wiosce, jak\u0105 jest Rudno. Mamy nadziej\u0119, \u017ce w ten spos\xf3b przyczynimy si\u0119 chocia\u017c w ma\u0142ej cz\u0119\u015bci do tego procesu ."}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("strong",{children:"Stanis\u0142aw Iwaszko s. Grzegorza i Anny z/d Wo\u0142odko, ur. 07.X.1907 r. w Radczu. "})}),Object(y.jsx)("p",{children:Object(y.jsx)("em",{children:"Dnia 30 maja 1940 r. ze wsi Radcze szli do lasu Planta po \u017cerdzie : Stanis\u0142aw i J\xf3zef Iwaszko, Seweryn Ci\u0119ciesz, Czes\u0142aw Kwasowiec i Piotr Kie\u0142basa. Id\u0105c do lasu, musieli przej\u015b\u0107 przez wie\u015b Rudno. Nie pos\u0142uchali ostrze\u017ce\u0144 jakiej\u015b kobiety, kt\xf3ra im powiedzia\u0142a, \u017ce w Milanowie zabito Niemca i mog\u0105 \u0142apa\u0107 ludzi. Id\u0105cych min\u0119\u0142y samochody z Niemcami, wi\u0119c tym \u015bmielej poszli dalej, ale gdy chcieli ze wsi i\u015b\u0107 w stron\u0119 lasu, wtedy Niemcy zatrzymali ich i do\u0142\u0105czyli do ludzi zgonionych na placu naprzeciw ko\u015bcio\u0142a we wsi Rudno. Pognano ich pod las. Przy ko\u015bciele by\u0142a kobieta z ma\u0142ym dzieckiem na r\u0119ku. Dziecko to bardzo p\u0142aka\u0142o. Jeden z Niemc\xf3w zapyta\u0142 czyje to jest dziecko i wtedy z kolumny wypuszczono ojca dziecka. Gdy kolumna by\u0142a pod lasem, kazano wszystkim usi\u0105\u015b\u0107. Kilku Niemc\xf3w pojecha\u0142o samochodem do lasu, pozostali za\u015b rozpocz\u0119li selekcjonowa\u0107. Niemcy kazali ksi\u0119dzu, kt\xf3ry musia\u0142 z nimi chodzi\u0107, potwierdza\u0107 czy zapytani m\xf3wi\u0105 prawd\u0119, tj. czy maj\u0105 dzieci, czy s\u0105 kawalerami itp. Gdy kto\u015b z rodziny jest w Rzeszy na robotach, tego zwalniali. "})}),Object(y.jsx)("p",{children:"Po powrocie Niemc\xf3w z lasu odebranych od reszty, Niemcy policzyli, a reszcie kazali i\u015b\u0107 do domu. Z Radcza powr\xf3ci\u0142 Stanis\u0142aw Iwaszko i Piotr Kie\u0142basa s/ Augustyna."}),Object(y.jsxs)("p",{children:[Object(y.jsx)("br",{}),"Podpisa\u0142: Iwaszko Stanis\u0142aw ",Object(y.jsx)("br",{}),"Spisa\u0142: M. J\u0119druszczak Radcze 23. VII. 1974 r."]})]})})};e(26);var h=function(){return Object(y.jsxs)("footer",{className:"fot1",children:[Object(y.jsxs)("div",{className:"fot2",children:[Object(y.jsxs)("p",{children:["Materia\u0142y zebrali i opracowali:",Object(y.jsx)("br",{}),"Krzysztof Sok\xf3\u0142 ",Object(y.jsx)("br",{}),"Agata Sok\xf3\u0142 ",Object(y.jsx)("br",{}),"Ma\u0142gorzata Semeniuk ",Object(y.jsx)("br",{})]}),Object(y.jsx)("p",{style:{textAlign:"right"},children:"All rights reserved to Anna Olkowska"})]}),Object(y.jsx)("div",{className:"fot3",children:Object(y.jsx)("p",{children:"Designed by \u0141ukasz Oniszczuk \xa9 2021"})})]})},g=function(i){Object(d.a)(e,i);var a=Object(t.a)(e);function e(){return Object(s.a)(this,e),a.apply(this,arguments)}return Object(r.a)(e,[{key:"render",value:function(){return Object(y.jsxs)("div",{className:"MainArt",children:[Object(y.jsx)(k,{}),Object(y.jsx)(b,{}),Object(y.jsx)(h,{})]})}}]),e}(o.Component),O=function(i){i&&i instanceof Function&&e.e(3).then(e.bind(null,28)).then((function(a){var e=a.getCLS,o=a.getFID,n=a.getFCP,z=a.getLCP,c=a.getTTFB;e(i),o(i),n(i),z(i),c(i)}))};c.a.render(Object(y.jsx)(n.a.StrictMode,{children:Object(y.jsx)(g,{})}),document.getElementById("root")),O()}],[[27,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=main.b34c1513.chunk.js.map